\lesson{16}{от 15 нояб 2023 10:32}{Продолжение}


\begin{theorem}[О дифференцировании несобственного интеграла по параметру]\label{theorem:7.3.2}
    Если
    \begin{enumerate}
        \item $ f(x,y) $ непрерывна на $ [a;\omega)\times[c;d] $ и имеет непрерывную производную по $ y $.
        \item $ \int_{a}^{\omega}f_y'(x,y)dx $ равномерно сходится на $ [c;d] $.
        \item $ \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx $ сходится хотя бы в одной точке $ y_0 \in (c;d) $.
    \end{enumerate}

    Тогда
    \begin{enumerate}
        \item $ \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx $ сходится равномерно на $ [c';d']\subset (c;d) $.
        \item $ F(y) = \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx $ дифференцируема на $ (c;d) $.
        \item $ F'(y) = \left(\int_{a}^{\omega}f(x,y)dx\right)_y' = \int_{a}^{\omega}f_y'(x,y)dx $.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Рассмотрим семейство функций $ F_b(y) = \int_{a}^{b}f(x,y)dx $.

    Имеем $ \forall b \ F_b(y) $ дифференцируема на $ (c;d) $ и
    \[
        F_b'(y)=\int_{a}^{b}f_y'(x,y)dx \ \text{(теорема \ref{theorem:7.1.2})}.
    \]

    Далее, $ F_b'(y) $ сходится равномерно на $ (c;d) $ при $ f \rightarrow\omega $ и $ F_b(y) $ сходится хотя бы в одной точке $ y=y_0 \in (c;d) $ при $ b \rightarrow \omega $.

    Следовательно, по теореме \ref{theorem:6.9.5}, семейство $ F_b(y) $ сходится равномерно на $ [c';d'] $ при $ b \rightarrow\omega $. Предельная функция $ F(y) $ дифференцируема и
    \[
        F'(y) = \underset{b \rightarrow \omega}{\lim}F_b'(y) = \underset{b \rightarrow \omega}{\lim}\int_{a}^{\omega}f_y'(x,y)dx = \int_{a}^{\omega}f_y'(x,y)dx.
    \]
\end{proof}

\begin{theorem}[Об интегрировании несобственного интеграла по параметру]\label{theorem:7.3.3}
    Если
    \begin{enumerate}
        \item $ f(x,y) $ непрерывна на $ [a;\omega)\times[c;d] $.
        \item $ \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx $ равномерно сходится на $ [c;d] $.
    \end{enumerate}

    Тогда функция $ F(y) = \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx $ интегрируема по Риману на $ [c;d] $ и
    \[
        \int_{c}^{d}dy \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx = \int_{a}^{\omega}dx \int_{c}^{d}f(x,y)dy.
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Имеем $ \forall b \in [a;\omega) $
    \[
        \int_{c}^{d}dy \int_{a}^{b}f(x,y)dx = \int_{a}^{b}dx \int_{c}^{d}f(x,y)dy \ \text{(теорема \ref{theorem:7.1.3})}.
    \]
    \begin{multline*}
        \underset{b \rightarrow\omega}{\lim} \int_{c}^{d}dy \int_{a}^{b}f(x,y)dx = \\
        = \underset{b \rightarrow\omega}{\lim} \int_{a}^{b}dx \int_{c}^{d}f(x,y)dy \overset{\text{опр.}}{=} \int_{a}^{\omega}dx \int_{c}^{d}f(x,y)dy,
    \end{multline*}
    \begin{multline*}
        \underset{b \rightarrow\omega}{\lim} \int_{c}^{d}dy \int_{a}^{b}f(x,y)dx = \\
        = \int_{c}^{d}\left(\underset{b \rightarrow\omega}{\lim} \int_{a}^{b}f(x,y)dy\right) \overset{\text{опр.}}{=} \int_{c}^{d}dy \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx.
    \end{multline*}

    Покажем правомерность предельного перехода.

    Рассмотрим семейство функций $ F_b'(y) = \int_{a}^{b}f(x,y)dx $. Покажем, что для этого семейства выполняются условия теоремы \ref{theorem:6.9.2}.

    В самом деле,
    \begin{enumerate}
        \item $ \forall b \in [a;\omega) \ F_b(y) $ непрерывна на $ [c;d] $ (теорема \ref{theorem:7.3.1}) $ \implies \forall b \in [a;\omega) \ F_b(y) $ интегрируема по Риману на $ [c;d] $.
        \item Так как $ \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx $ равномерно сходится на $ [c;d] $, то множество $ F_b(y) $ сходится равномерно на $ [c;d] $ к $ F(y) $ при $ b \rightarrow \omega $.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[О перестановке несобственного интерграла, зависящего от параметра]
    Пусть
    \begin{enumerate}
        \item $ f(x,y) $ непрерывна на $ [a;\omega)\times[c;\widetilde{\omega}) $.
        \item $ \forall d \in [c;\widetilde{\omega}) \ \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx $ сходится равномерно на $ [c;d] $.
        \item $ \forall b \in [a;\omega) \ \int_{c}^{\widetilde{\omega}}f(x,y)dx $ сходится равномерно на $ [a;b] $.
        \item Существует хотя бы одни из интегралов:
              \[
                  \int_{a}^{\omega}dx \int_{c}^{\widetilde{\omega}}\big|f(x,y)\big|dy \quad \text{или}\quad \int_{c}^{\widetilde{\omega}}dy \int_{a}^{\omega}\big|f(x,y)\big|dx.
              \]
    \end{enumerate}

    Тогда существует
    \[
        \int_{a}^{\omega}dx \int_{c}^{\widetilde{\omega}}f(x,y)dy=\int_{c}^{\widetilde{\omega}}dy \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx.
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    $ \forall d \in [c;\widetilde{\omega}) $ верно равенство
    \[
        \int_{c}^{d}dy \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx = \int_{a}^{\omega}dx \int_{c}^{d}f(x,y)dy \ \text{(теорема \ref{theorem:7.3.3})}.
    \]
    \begin{multline*}
        \int_{c}^{\widetilde{\omega}}dy \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx \overset{\text{опр.}}{=} \underset{d \rightarrow \widetilde{\omega}}{\lim}\int_{c}^{d}dy \int_{a}^{\omega}f(x,y)dx = \\
        = \underset{d \rightarrow \widetilde{\omega}}{\lim} \int_{a}^{\omega}dx \int_{c}^{d}f(x,y)dy \overset{\circled{?}}{=} \int_{a}^{\omega}\left(\underset{d \rightarrow \widetilde{\omega}}{\lim} \int_{c}^{d}f(x,y)dy\right)dx = \\
        = \int_{a}^{\omega}dx \int_{c}^{\widetilde{\omega}}f(x,y)dy.
    \end{multline*}

    Докажем возможность предельного перехода.

    Рассмотрим семейство $ \Phi_d(x) = \int_{c}^{d}f(x,y)dy $. Имеем:
    \begin{enumerate}
        \item $ \forall b \in [a;\omega) \ \Phi_d(x)\xrightrightarrows[d \rightarrow\widetilde{\omega}]{}\Phi(x) = \int_{c}^{\widetilde{\omega}}f(x,y)dy $ на $ [c;d] $ (условие 3.).
        \item $ \int_{a}^{\omega}\Phi_d(x)dx $ равномерно сходится на $ [c;\widetilde{\omega}) $.
    \end{enumerate}

    Покажем пункт 2.

    $ \forall d \in [c;\widetilde{\omega}) $ и $ \forall x \in [a;\omega) $
    \[
        \big|\Phi_d(x)\big| = \left|\int_{c}^{d}f(x,y)dy\right| \leqslant \int_{c}^{d}\big|f(x,y)\big|dy \leqslant \int_{c}^{\widetilde{\omega}}\big| f(x,y) \big|dy \xrightrightarrows[d \rightarrow \widetilde{\omega}]{}\phi(x).
    \]

    Допустим, что $ \exists \int_{a}^{\omega}dx \int_{c}^{\widetilde{\omega}}\big| f(x,y) \big| dy $.

    Тогда получаем, что $ \int_{a}^{\omega}\phi(x)dx $ сходится и не зависит от $ d \implies $ по признаку Вейерштрасса $ \int_{a}^{\omega}\Phi_d(x)dx $ сходится равмномерно на $ [c;\widetilde{\omega}) \implies $ выполняется условие теоремы \ref{theorem:7.3.1} $ \implies $ вопрос о предельном переходе снят.
\end{proof}

\newpage

\section{Эйлеровы интегралы}

\subsection{$ \beta $-функция}

\[
    \boxed{B(\alpha,\beta) = \int_{0}^{1}x^{\alpha - 1}\cdot (1-x)^{\beta-1}dx}
\]

\begin{enumerate}
    \item \textbf{ООФ}

          \begin{statement}
              $ B(\alpha,\beta) $ определенная при всех $ \alpha > 0, \ \beta > 0 $.
          \end{statement}

          \begin{proof}
              \[
                  \int_{0}^{1}x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1}dx = \int_{0}^{\frac{1}{2}}x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1}dx + \int_{\frac{1}{2}}^{1}x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1}dx.
              \]

              Рассмотрим
              \[
                  x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1} = \frac{(1-x)^{\beta-1}}{x^{1-\alpha}} \underset{x \rightarrow 0}{\sim} \frac{1}{x^{1-\alpha}},
              \]
              \[
                  \underset{x \rightarrow 0}{\lim}\frac{(1-x)^{\beta-1}}{x^{1-\alpha}}: \quad \frac{1}{x^{1-\alpha}} = \underset{x \rightarrow 0}{\lim}(1-x)^{\beta -1} = 1.
              \]

              $ \int_{0}^{\frac{1}{2}}\frac{dx}{x^{1-\alpha}} $ сходится при $ 1 - \alpha < 1 \implies \alpha > 0 $.

              Аналогично можно показать, что $ \int_{\frac{1}{2}}^{1}x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1}dx $ сходится при $ \beta > 0 $.
          \end{proof}

    \item \textbf{Симметричность}

          \begin{statement}
              \[
                  B(\alpha,\beta) = B(\beta,\alpha).
              \]
          \end{statement}

          \begin{proof}
              Замена $ t = 1 - x \implies x = 1 - t, \ dx = -dt $,
              \begin{multline*}
                  \int_{0}^{1}x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1}dx = \\
                  = \int_{1}^{0}(1-t)^{\alpha-1} \cdot t^{\beta-1}(-dt) = \int_{0}^{1}t^{\beta-1}(1-t)^{\alpha-1}dt = \\
                  = B(\beta,\alpha).
              \end{multline*}
          \end{proof}

          \newpage

    \item \textbf{Формула понижения}

          \begin{note}[Формула понижения для $ \beta $-функции]
              \begin{multline*}
                  B(\alpha,\beta) = \int_{0}^{1}\underbrace{x^{\alpha-1}}_{u}\underbrace{(x-1)^{\beta-1}dx}_{v} = \\
                  = \left|\begin{array}{ll}
                      u = x^{\alpha-1}                & du = (\alpha-1)x^{\alpha-2}dx \\
                      v = -\frac{1}{\beta}(1-x)^\beta & dv = (x-1)^{\beta-1}dx
                  \end{array}\right| = \\
                  = -x^{\alpha-1}(1-x)^\beta \cdot \frac{1}{\beta}\Bigg|_0^1 + \int_{0}^{1}\frac{1}{\beta}(1-x)^\beta(\alpha - 1)x^{\alpha-2}dx = \\
                  = \frac{\alpha -1}{\beta}\int_{0}^{1}x^{\alpha-2}(1-x)^\beta dx = \frac{\alpha - 1}{\beta}\int_{0}^{1}\frac{1-x}{1-x}x^{\alpha-2}(1-x)^\beta dx = \\
                  = \frac{\alpha -1}{\beta}\int_{0}^{1}(1-x)x^{\alpha-2}(1-x)^{\beta-1}dx = \\
                  = \frac{\alpha - 1}{\beta}\int_{0}^{1}\bigl(x^{\alpha-2}(1-x)^{\beta-1} - x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1}\bigr)dx = \\
                  = \frac{\alpha-1}{\beta}\left(\int_{0}^{1}(1-x)^{\beta-1}dx - \int_{0}^{1}x^{\alpha-1}(1-x)^{\beta-1}dx\right) = \\
                  = \frac{\alpha-1}{\beta}\bigl(B(\alpha-1,\beta) - B(\alpha,\beta)\bigr).
              \end{multline*}
              \begin{multline*}
                  B(\alpha,\beta) = \frac{\alpha-1}{\beta}\bigl(B(\alpha-1,\beta) - B(\alpha,\beta)\bigr) \implies \\
                  \implies B(\alpha,\beta)\left(1 + \frac{\alpha - 1}{\beta}\right) = \frac{\alpha-1}{\beta}B(\alpha-1,\beta).
              \end{multline*}
              \[
                  \boxed{B(\alpha,\beta) = \frac{\alpha -1}{\beta + \alpha -1} - B(\alpha-1,\beta)}, \quad \alpha > 1, \ \beta > 0.
              \]

              Пусть $ \beta = 1 $:
              \[
                  B(\alpha,1) = \int_{0}^{1}x^{\alpha-1}dx = \left.\frac{x^\alpha}{\alpha}\right|_0^1 = \frac{1}{\alpha}.
              \]

              Далее, если $ \beta = n \in \N $, то
              \begin{multline*}
                  B(\alpha,n) = B(n,\alpha) = \\
                  = \frac{n-1}{\alpha + n-1} \cdot B(n-1,\alpha) = \frac{n-1}{\alpha + n -1} \cdot \frac{n-2}{\alpha + n - 2} \cdot B(n-2,\alpha) = \\
                  = \frac{(n-1)!}{(\alpha+n-1)(\alpha + n -2)\ldots(\alpha +1)} \cdot B(\alpha,1) = \\
                  = \frac{(n-1)!}{(\alpha + n-1)\ldots(\alpha + 1)\alpha}.
              \end{multline*}

              Отсюда:
              \[
                  \boxed{B(m,n) = \frac{(n-1)!}{(m+n-1)\ldots(m+1)m} = \frac{(n-1)!\cdot(m-1)!}{(m+n-1)!}}
              \]
          \end{note}
\end{enumerate}

\subsection{$ \gamma $-функция}

\[
    \boxed{\Gamma(\alpha) = \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1} \cdot e^{-x} dx}
\]

\begin{enumerate}
    \item \textbf{ООФ}

          \begin{statement}
              $ \Gamma(\alpha) $ определенная при $ \alpha > 0 $.
          \end{statement}

          \begin{proof}
              \[
                  \Gamma(\alpha) = \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1} \cdot e^{-x} dx = \int_{0}^{1}x^{\alpha-1}e^{-x}dx + \int_{1}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}dx.
              \]

              Заметим, что
              \[
                  \underset{x \rightarrow 0}{\lim}\frac{(x^{\alpha-1}e^{-x})}{x^{\alpha-1}} = 1 \implies x^{\alpha-1}e^{-x}\sim \frac{1}{x^{1-\alpha}} = x^{\alpha - 1}.
              \]

              $ \int_{0}^{1}\frac{1}{x^{1-\alpha}}dx $ сходится при $ 1-\alpha < 1 \implies \alpha > 0 $.

              Далее, $ e^{-x} \rightarrow 0 $ при $ x \rightarrow +\infty \implies \forall \beta \in \R \ e^{-x} = o(x^\beta) $ при $ x \rightarrow + \infty $.

              $ e^{-x} = \alpha(x) \cdot x^\beta $, где $ \alpha(x)\rightarrow0 $ при $ x \rightarrow + \infty $.

              $ x^\beta \rightarrow 0 $ при $ x \rightarrow + \infty $, если $ \beta < 0 $.

              $ x^\beta \rightarrow + \infty $ при $ x \rightarrow +\infty $, если $ \beta > 0 $.

              Но $ \infty = \frac{1}{0} \implies \underset{x \rightarrow+\infty}{\lim}\frac{e^{-x}}{x^\beta} = 0 $.

              Таким образом, сходимость интеграла $ \int_{1}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}dx $ та же, что и сходимость интеграла $ \int_{1}^{-\infty}x^{\alpha-1}x^\beta dx $.

              Можно подобрать такую $ \beta $, что $ \forall \alpha \in \R $
              \begin{multline*}
                  \int_{1}^{+\infty}x^{\alpha-1}x^\beta dx \text{ -- сходится} \implies \\
                  \implies \int_{1}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}dx \text{ сходится при }\forall\alpha \in \R \implies
              \end{multline*}
              $ \implies \Gamma(\alpha) $ определена при $ \alpha > 0 $.
          \end{proof}

    \item \textbf{Правило дифференцирования $ \Gamma(\alpha) $}

          \begin{statement}
              $ \forall \alpha > 0 \ \Gamma(\alpha) $ дифференцируема в точке $ \alpha $ и
              \[
                  \Gamma'(\alpha) = \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}\ln x dx.
              \]

              Более того, $ \Gamma(\alpha) $ бесконечно дифференцируема в точке $ \alpha $ и $ n $-ная производная
              \[
                  \Gamma^{(n)}(\alpha) = \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}\ln^n x dx.
              \]
          \end{statement}

          \begin{proof}
              Теорема \ref{theorem:7.3.2}.
              \begin{multline*}
                  \Gamma'(\alpha) = \left(\int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}dx\right)_\alpha' \overset{\circled{?}}{=} \\
                  \overset{\circled{?}}{=} \int_{0}^{+\infty}(x^{\alpha-1}e^{-x})_\alpha'dx = \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}\ln x dx.
              \end{multline*}
              \[
                  \boxed{(a^x)_x' = a^x \cdot \ln a}
              \]

              Покажем, что условия теоремы \ref{theorem:7.3.2} выполняются:
              \begin{enumerate}
                  \item $ f(x,\alpha)=x^{\alpha-1}e^{-x} $ дифференцируема по $ \alpha $ на $ [\alpha - \epsilon;\alpha + \epsilon] $.
                  \item $ \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}\ln x dx $ равномерно сходится на $ [\alpha-\epsilon;\alpha+\epsilon] $.
                  \item $ \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}dx $ сходится хотя бы в одной точке отрезка $ [\alpha-\epsilon;\alpha+\epsilon] $.
              \end{enumerate}

              Докажем пункт 2.
              \[
                  \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}\ln x dx = \int_{0}^{1}x^{\alpha-1}e^{-x}\ln x dx + \int_{1}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}\ln x dx.
              \]

              Пусть $ \alpha_0 > 0 $.

              Выберем $ \epsilon < \frac{\alpha_0}{2} $. Рассмотрим $ \alpha \in [\alpha_0 - \epsilon;\alpha_0 + \epsilon] $.

              Если $ \alpha_0 > 1 $

              Можно выбрать $ \epsilon : \ \alpha_0 - \epsilon > 1 $. Тогда
              \begin{multline*}
                  \underset{x \rightarrow 0}{\lim}x^{\alpha-1}\ln x = \\
                  = \bigg|0 \cdot \infty = \frac{1}{\infty}\cdot \infty = \frac{\infty}{\infty}\bigg| = \underset{x \rightarrow 0}{\lim}\frac{\ln x}{x^{1-\alpha}} = \underset{x \rightarrow 0}{\lim} \frac{\frac{1}{x}}{(1-\alpha)x^{-\alpha}} = \underset{x \rightarrow 0}{\lim}\frac{1}{(1-\alpha)x^{-\alpha}} = \\
                  = \underset{x \rightarrow 0}{\lim}\frac{1}{1-\alpha}\cdot x^{\alpha-1} = 0.
              \end{multline*}

              Таким образом при $ \alpha_0 > 1 $ точка $ 0 $ не является особенной.

              Если $ \alpha_0 < 1 \ \forall \alpha \in[\alpha_0 - \epsilon;\alpha_0 + \epsilon] $
              \[
                  | x^{\alpha-1}\ln x | \leqslant x^{\alpha_0 - \epsilon -1}| \ln x |.
              \]

              Покажем, что
              \begin{multline*}
                  x^{\alpha_0 - \epsilon - 1}| \ln x | = 0 \ \left(x^{\alpha_0 - \epsilon - 1}\cdot x^{\frac{\alpha_0 - \epsilon - 1}{2}}\right) \iff \\
                  \iff x^{\alpha_0 - \epsilon - 1}| \ln x |  = \alpha(x)\cdot x^{\alpha_0 - \epsilon - 1} \cdot x^{\frac{\alpha_0 - \epsilon - 1}{2}} \iff \\
                  \iff | \ln x | = \alpha(x) \cdot x^{\frac{\alpha_0 - \epsilon - 1}{2}} \iff \\
                  \iff \underset{x \rightarrow 0}{\lim}\frac{\frac{1}{x}}{\frac{\alpha_0 - \epsilon - 1}{2}\cdot x^{\frac{\alpha_0 - \epsilon - 1}{2}}} = \underset{x \rightarrow 0}{\lim}\frac{1}{x}\cdot x^{-\left(\frac{\alpha_0 - \epsilon - 1}{2} - 1\right)} = \underset{x \rightarrow 0}{\lim} x^{-\left(\frac{\alpha_0 - \epsilon -1}{2}\right)} = 0.
              \end{multline*}

              Таким образом, по признаку Вейерштрасса, $ \int_{0}^{1}x^{\alpha-1}e^{-x}\ln x dx $ будет сходиться при сходимости интеграла
              \[
                  \int_{0}^{1}x^{\alpha_0 - \epsilon - 1}\cdot x^{\frac{\alpha_0 - \epsilon - 1}{2}}dx = \int_{0}^{1}x^{\frac{3}{2}(\alpha_0 - \epsilon - 1)}dx = \int_{0}^{1}\frac{dx}{x^{-\frac{3}{2}(\alpha_0 - \epsilon - 1)}}
              \]
              сходится при $ -\frac{3}{2}\overbrace{(\alpha_0 - \epsilon - 1)}^{<0} < 1 $.

              Так как $ \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha_0 - \epsilon -1}\cdot x^{\frac{\alpha_0 - \epsilon - 1}{x}}dx $ сходится по признаку Вейерштрасса, то $ \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}\ln x dx $ сходится равномерно на $ [\alpha_0 - \epsilon;\alpha_0+\epsilon] $.

              Далее, $ \forall\alpha \in [\alpha_0 - \epsilon;\alpha_0 + \epsilon] $
              \[
                  e^{-x}x^{\alpha-1}\ln x \leqslant e^{-x}x^{\alpha_0+\epsilon-1}\ln x.
              \]

              Так как $ \int_{0}^{+\infty}e^{-x}x^{\alpha_0+\epsilon-1}\ln x dx $ сходится, то и сходится равномерно на $ [\alpha_0-\epsilon;\alpha_0+\epsilon] $ и $ \int_{0}^{+\infty}e^{-x}x^{\alpha-1}\ln x dx $.

              Аналогичное доказательство имеет место быть и для $ \Gamma^{(n)}(\alpha) $.
          \end{proof}

    \item \textbf{Формула понижения}

          \begin{note}[Формула понижения для $ \gamma $-функции]
              \begin{multline*}
                  \Gamma(\alpha+1) = \int_{0}^{+\infty}x^\alpha e^{-x}dx = \\
                  = \left|\begin{array}{ll}
                      u = x^\alpha & du = \alpha x^{\alpha-1}dx \\
                      v = -e^{-x}  & dv = e^{-x}dx
                  \end{array}\right| = x^\alpha(-e^{-x})\Big|_0^{+\infty} + \int_{0}^{+\infty}\alpha x^{\alpha-1}e^{-x}dx = \\
                  = \alpha \int_{0}^{+\infty}x^{\alpha-1}e^{-x}dx = \alpha \Gamma(\alpha).
              \end{multline*}
              \[
                  \boxed{\Gamma(\alpha+1) = \alpha\Gamma(\alpha)}
              \]

              Пусть $ \alpha=n \implies $
              \begin{multline*}
                  \implies \Gamma(n+1) = \\
                  = n\Gamma(n) = n(n-1)\Gamma(n-1) = n(n-1)(n-2)\Gamma(n-2) = \\
                  = n(n-1)\ldots\Gamma(1),
              \end{multline*}
              \[
                  \Gamma(1) = \int_{0}^{+\infty}x^0 e^{-x}dx = -e^{-x}\Big|_0^{+\infty} = 1.
              \]
              \[
                  \boxed{\Gamma(n+1) = n!}
              \]
          \end{note}
\end{enumerate}